禁乜令

禁乜令 - 林夕

《如懿傳》劇照（設計對白）(互聯網)

有位北漂好幾年從事娛樂事業的朋友，有一回在台灣一起坐計程車，看見車上電視有韓星廣告，忽然帶點權威質疑的口吻說：「咦，怎麼會有韓星的，限韓令沒了嗎？」我還沒搭上嘴，她又如夢初醒狀修正自己：「哎呀，忘了這裏是台灣。」

當時有點不悅，不悅中有點悲涼。真的假的，會忘了身在台灣，還是要顯示在那個十八禁的國度裏，已經是個行家了，還是太習慣種種禁令，一時間化為國家機器一部分，機器人一樣對禁令作直覺式反應：「怎麼還有韓星？」一副差點要去舉報的語氣。

才多少時間呢？從事這行業，身為受害者，對禁這禁那的專制，不但沒有不滿的情緒，為這荒謬的政策而發牢騷，還覺得是很自然的事，適應了就好，而且好像在炫耀適應得活得很滋潤的樣子。

那時候我有這種感受，應該是、當然是太偏激過敏了，只因為認識多年，本來不是這樣的人，那麼快，就倒過來，對自由的空氣不適應，呼吸了反而會咳嗽？

後來又有更加曠古絕今的限娘令出台，離譜到不敢置信，抽象到不知如何執行，我也是傻傻的問一位在衛視當藝人聯絡的朋友：「真的假的？」她也是一副順其自然的態度，若無其事說：「是啊，沒關係啦，就誰染髮又不願意漂黑的，暫時不邀請，只是已經錄影的比較麻煩，要把頭髮弄黑，兩小時的節目，要花多好幾天的時間後製，把耳洞馬賽克掉也很折騰人。」然後呢？然後就從善如流了。

當下更加明白，不要幻想受害者能奮起反對，他們已經習慣了接受難題，然後找到應付的答案，不會有意識去解決問題。

這幾天又出現自古以來太陽系上沒有過的禁令，要禁古裝劇，包括歷史、武俠、玄幻、傳記種種，上次禁宮鬥劇，還可以編派了什麼五大罪狀七大毒害社會人心之處，古裝劇中國大人與兒童不宜，不知會有什麼說法？

這次不再為我的朋友擔心他們會很難生存了，說不定，他們看見電視網絡上有古裝人出現，即時會以為見鬼，像在大街上看見穿清裝的人那種鬼故事，喝問：「何方鬼物？敢違反限古令？」禁乜禁物令，他們也有份成全的，只要這個「乜」是百變的，存在過也會有接觸的一日，一樣活得下去。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
小學生創意賽 (左丁山)

下一則
下一則
沒有善男信女 (李碧華)